\section{Kết luận và Hướng phát triển}

\subsection{Kết luận}
Luận văn này đã phân tích sâu sắc bài toán "Khởi động lạnh" (Cold-start), một trong những nhược điểm lớn nhất cản trở việc áp dụng rộng rãi mô hình Điện toán phi máy chủ (Serverless Computing) trong các ứng dụng yêu cầu độ trễ thấp. Bằng việc đi sâu vào kiến trúc của nền tảng Knative và cơ chế mở rộng phản ứng (Reactive Autoscaling) mặc định, chúng tôi đã chỉ ra những hạn chế cố hữu khiến hệ thống không thể xử lý kịp thời các đợt lưu lượng truy cập tăng vọt đột ngột (traffic spikes).

Để giải quyết triệt để vấn đề này, chúng tôi đã đề xuất, thiết kế và hiện thực thành công một hệ thống \textbf{Lập lịch Dự đoán (Predictive Scheduling)}. Bằng cách kết hợp sức mạnh của mô hình dự báo chuỗi thời gian Học sâu (LSTM) với một Bộ điều khiển tùy chỉnh (Custom Controller) can thiệp trực tiếp vào Kubernetes API, hệ thống có khả năng tự động "tiên tri" và làm ấm (Pre-warm) các vùng chứa (Containers) trước khi người dùng thực sự kết nối. Thuật toán Làm mịn (Smoothing Algorithm) độc quyền được phát triển kèm theo đã bảo vệ thành công Control Plane của Kubernetes khỏi hiện tượng đập phá (Thrashing), giúp hệ thống mở rộng một cách mượt mà và thu hẹp một cách an toàn.

Kết quả mô phỏng thông qua Bảng điều khiển (Executive Dashboard) thời gian thực đã chứng minh sự ưu việt của giải pháp: ngăn chặn được phần lớn độ trễ khởi động lạnh trong khi vẫn duy trì điểm Hiệu quả Tài nguyên (Resource Efficiency) ở mức lý tưởng. Luận văn đã thành công trong việc dung hòa hai thái cực đối lập trong Serverless: \textit{Tối ưu hóa chi phí} và \textit{Đảm bảo hiệu năng tối đa}.

\subsection{Hướng phát triển tương lai}
Mặc dù hệ thống Lập lịch Dự đoán đã cho thấy những kết quả thực nghiệm vô cùng tích cực, nghiên cứu này vẫn còn một số giới hạn và mở ra nhiều không gian để phát triển trong tương lai:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Thử nghiệm trên cụm Multi-node quy mô lớn:} Hiện tại, hệ thống mới chỉ được đánh giá trong môi trường giả lập (Local Cluster). Trong tương lai, kiến trúc này cần được triển khai và đánh giá trên các cụm Kubernetes phân tán (Distributed clusters) với hàng ngàn Node trên môi trường điện toán đám mây công cộng (AWS, Google Cloud, Azure) để kiểm chứng khả năng chịu tải (Scalability limit).
    \item \textbf{Áp dụng các kiến trúc Học sâu hiện đại hơn:} Mặc dù LSTM đã hoàn thành tốt nhiệm vụ, các kiến trúc dựa trên cơ chế Tự chú ý (Self-Attention) như Transformer (đặc biệt là các biến thể cho chuỗi thời gian như Informer hay Autoformer) đang cho thấy ưu thế vượt trội trong việc dự báo chuỗi thời gian đa biến (Multivariate Time-series). Việc thay thế LSTM bằng Transformer có thể cải thiện đáng kể độ chính xác của dự báo khi có sự kết hợp của nhiều loại metrics khác nhau (CPU, RAM, Network I/O).
    \item \textbf{Tối ưu hóa học tăng cường (Reinforcement Learning - RL):} Thay vì sử dụng một thuật toán Làm mịn (Smoothing Algorithm) được viết cứng bằng logic (Hard-coded heuristics), một tác tử RL có thể được huấn luyện để tự động tìm ra chính sách (policy) mở rộng/thu hẹp tối ưu nhất, cân bằng động (dynamically balance) giữa chi phí tài nguyên bị lãng phí và mức phạt độ trễ (latency penalty).
\end{enumerate}

Tóm lại, việc kết hợp Trí tuệ Nhân tạo vào quản trị vận hành đám mây (AIOps) không chỉ là một xu hướng nhất thời, mà là một bước tiến tất yếu. Hệ thống Lập lịch Dự đoán được phát triển trong luận văn này là một nền tảng vững chắc, minh chứng cho tiềm năng to lớn của Machine Learning trong việc kiến tạo thế hệ Serverless Computing tiếp theo: Nhanh hơn, Thông minh hơn và Tiết kiệm hơn.